\setphysstyle{ЛФШ-2017}{11 класс}{Нахождение периода}
\setcounter{notask}{1}

\task{
	Неподвижный груз, подвешенный на пружине, растягивает её, находясь в положении равновесия, на длину $\Delta l$. Каков период вертикальных колебаний груза?}


\task{
	Найдите период поперечных колебаний груза массы $m$, закреплённого посередине натянутой струны длины $2l$. Сила натяжения струны $T$.
	}

\task{
	Однородный цилиндрический поплавок массой $m$ и площадью сечения $S$ плавает вертикально в стакане с водой. Поплавок слегка утопили, а затем	отпустили, в результате чего поплавок начал колебаться. Найдите период этих колебаний. Плотность воды $\rho$, ускорение свободного падения $g$.
	\ans{ \[T = 2\pi \sqrt{\frac{m}{\rho g S}}\]}
}


\taskpic{
	К наклонной стене подвешен маятник длиной $l$. Маятник отклонили от вертикали на малый угол, в два раза превышающий угол наклона стены к вертикали, и отпустили. Найдите период колебаний маятника, если удары о стену абсолютно упругие.
	\ans{\[
		\frac{4}{3}\pi \sqrt{\frac{l}{g}} \] }}{
	\begin{tikzpicture}
			\pgfmathsetmacro{\a}{20};
			\pgfmathsetmacro{\l}{2};
			\draw [blue] (0, -.25*\l) arc (-90 : -90 + 2*\a : .25*\l) node [pos = .8, below] {\scriptsize$2\alpha$}; 
			\draw [blue] (0, -.35*\l) arc (-90 : -90 - \a : .35*\l) node [pos = .8, below] {\scriptsize$\alpha$}; 
			\platform{ (-90-\a:\l) }{ (0,0) };
			\draw [dashed, thick] (0, 0) to (0, -\l );
			\draw [very thick] (0, 0) to node [midway, above right] {$l$} (-90 + 2 *\a : \l );
			\filldraw (-90 + 2 *\a : \l ) circle (0.05);
	\end{tikzpicture}
}

\task{
	На гладкой горизонтальной поверхности находится тележка массой $M$ с установленным на ней математическим маятником длины $l$ и массой $m$. Найдите период малых колебаний системы.
	\ans{ \[ T = 2\pi \sqrt{ \frac{l}{g} \frac{M}{m + M}} \] }}

\task{
	На большой плоской пластине равномерно распределён отрицательный заряд с поверхностной плотностью $\sigma$. Однородный стержень массой $m$ и длиной $l$, по которому равномерно распределён положительный заряд $q$, вставлен в небольшое отверстие пластины и может двигаться перпендикулярно пластине. Найдите период колебаний стержня. Размеры стержня много меньше размеров пластины. Силы тяжести нет.
	\ans{ \[ T = 2\pi \sqrt{\vareps_0 \frac{ml}{\sigma q}} \] }
}


\task{
	Найдите период малых колебаний жидкости в $U$-образной трубке постоянного сечения. Длина части сосуда, занятой жидкостью, равна $l$.
	\ans{ \[ T = 2\pi \sqrt{\frac{l}{2g}} \] }
}

 
\taskpic{	
	Частота малых гармонических колебаний тяжёлого шара на лёгкой закреплённой в стене спице равна $\nu_1$, а частота колебаний этого шара на прикреплённой к потолку пружине равна $\nu_2$. Какой будет частота колебаний шара на той же пружине, прикреплённой к спице?
	\ans{ \[ \nu = \frac{\nu_1 \nu_2}{\sqrt{\nu_1^2 + \nu_2^2}}  \] }  }{
	\begin{tikzpicture}[scale=.9]
		\platform{(0, -1)}{ (0, .5)};
		\draw [very thick] (0,0) to (1, 0);
		\filldraw (1, 0) circle (.08);
		\draw [<->, blue, thick](10:1.2) arc (10 : -10 : 1.2) node [midway, right] {$\nu_1$}; 
		\begin{scope}[shift={(2.2,.5)}]
		\platform{(-.2,0)}{(.2, 0)};
		\draw [spring] (0,0) to (0, -1.25);
		\filldraw (0, -1.25) circle (0.08);
		\draw [blue, <->, thick] (-.3, -1) to node [midway, left] {$\nu_2$}  (-.3, - 1.5) ;
		\end{scope}	
		\begin{scope}[shift={(3, 0)}]
			\platform{(0, -1)}{ (0, .5)};
			\draw [very thick] (0,0) to (1, 0);
			\draw [spring] (1, 0) to (1, -1);
			\filldraw (1, -1) circle (.08); 
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	}

\clearpage